הסבר על גרירת הנוסחה לסכום $n$ האיברים הראשונים בסדרה הנדסית:

נתונה סדרה הנדסית מהצורה $a_n = a \cdot q^{n-1}$, כאשר $a$ הוא האיבר הראשון, $q$ הוא היחס בין איברים עוקבים, ו- $n$ הוא מספר טבעי. הסדרה נראית כך:

$a, a q, a q^2, \dots, a q^{n-1}, \ldots$

אנו רוצים למצוא את הסכום $S_n$ של $n$ האיברים הראשונים:  

$S_n = a + a q + a q^2 + \dots + a q^{n-1}$  

מקרה כללי: $q \neq 1$  

כתיבת הסכום:

$S_n = a + a q + a q^2 + \dots + a q^{n-1}$

נכפיל את כל הסכום ב- $q$:  

$q S_n = a q + a q^2 + a q^3 + \dots + a q^n$  

נחסר את המשוואה השנייה מהראשונה:  

$S_n - q S_n = (a + a q + a q^2 + \dots + a q^{n-1}) - (a q + a q^2 + \dots + a q^{n-1} + a q^n)$  

ונקבל:

$S_n (1 - q) = a - a q^n$  

(כל האיברים האמצעיים מתבטלים, ונשארים רק $a$ משמאל ו- $-a q^n$ מימין.)  

ולכן:

$S_n (1 - q) = a (1 - q^n)$  

אבל כי במקרה זה $q \neq 1$ הרי שמתקיים $1-q\neq 0$ וניתן לחלק את המשוואה ב- $1-q$ ונקבל:

$S_n = \frac{a (1 - q^n)}{1 - q}$  

ניתן גם לכתוב זאת בצורה שקולה על ידי הכפלה ב- $-1$ במונה ובמכנה:

$S_n = \frac{a (q^n - 1)}{q - 1}$

וזו הנוסחה הסטנדרטית לסכום סופי של סדרה הנדסית.  

מקרה מיוחד: $q = 1$  

אם $q = 1$, הסדרה הופכת לסדרה חשבונית פשוטה: כל האיברים שווים ל- $a$.  

לכן:  
$S_n = a + a + \dots + a$ ($n$ פעמים)  

שזהה ל-

$S_n = n a$  

שימו לב: אם ננסה להשתמש בנוסחה הכללית כש-$q = 1$, נקבל חלוקה באפס, ולכן יש לטפל במקרה זה בנפרד. במקרים רבים, הנוסחה הכללית מוגדרת רק עבור $q \neq 1$, והמקרה $q = 1$ מטופל כחריג.  

דוגמא:

נניח $a = 2$, $q = 3$, $n = 4$:  
הסדרה: 2, 6, 18, 54.  
סכום: $2 + 6 + 18 + 54 = 80$.  
באמצעות הנוסחה: $S_4 = \frac{2 (1 - 3^4)}{1 - 3} = \frac{2 (1 - 81)}{-2} = \frac{2 (-80)}{-2} = 80$.
